\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/title_bor_utf8}

%\usepackage{showkeys} % показывать метки

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/prob_and_sol_utf8}

%\title{Задачи по элементарной теории вероятностей и матстатистике}
%\author{Составитель: Борис Демешев, boris.demeshev@gmail.com}
%\date{\today}

\begin{document}

%\pagestyle{myheadings} \markboth{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }
%\maketitle
%\tableofcontents{}

%\parindent=0 pt % отступ равен 0

\begin{Large}
Моделирование аукционов. Контрольная работа 4.
\end{Large}

\begin{enumerate}
\item Можно пользоваться калькулятором. Вопрос в том, нужно ли?
\item Можно решать задачи в любом порядке.
\item С собой можно принести один лист А4, где заранее могут быть написаны (именно написаны, а не напечатаны) любые формулы, теоремы или комментарии.
\item Продолжительность работы 1 час 20 минут.
\item Условия нельзя забрать с собой. Условия и решения открыто доступны на \url{auctiontheory.wordpress.com} после окончания контрольной.
\item Обсуждать задачи во время работы нельзя.
\item Человек проводящий контрольную не будет отвечать на вопросы по тексту задач. 
\item Скорее всего, в задачах нет очепяток. Если, по твоему мнению, опечатка есть, то ее нужно исправить самому исходя из своего представления о хорошей задаче. При этом нужно четко отразить этот факт перед началом решения. Например, <<По-моему, в тексте есть опечатка и вместо ... должно быть ...>>. Твоя гипотеза об опечатках является личной и не подлежит обсуждению во время работы.
\item Насколько подробно все расписывать --- решай сам исходя из конкретной ситуации. Очевидно, что в примере $ 1+2+3=? $ ответ можно написать сразу, а взятие интеграла $ \int x^{5}\cos(x)dx $ требует каких-то промежуточных записей.
\item Паниковать на контрольной строжайше запрещено!
%\item Каждая из 5 задач весит 5 баллов.
\item Для каждой задачи обязательно нужно спрогнозировать свою оценку. Не надо скромничать, лучше попытаться объективно оценить свое решение.  За неверное оценивание баллы снижаться не будут, а верное оценивание даст возможность чему-то научиться. Опыт показывает, что оценка своих собственных решений позволяет резко улучшить их качество. Прогноз своей оценки пишем в табличку!
\item Не забудь подписать свою работу. Пожалуйста!

\end{enumerate}

\begin{large}
Имя:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Отчество:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Фамилия:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Группа:
\end{large}

\vspace{4pt} 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline  & Задача 1 [5] & Задача 2 [5] & Задача 3 [10] & Задача 4 [5] & Итого \\ 
\hline Прогноз оценки &  &  &  &  &   \\ 
\hline Оценка &  &  &  &  &   \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\newpage

\begin{enumerate}

\item На аукционе участвуют $ n $ игроков. ...... . ...... . . .. ... .......... ........ ........ ........ ........ .......... ........... ............ .......... .......... .......... ...... ........ ....... ....... ..... ......
\begin{enumerate}
\item Найдите $ MR(x) $. ...... ........
\item Постройте оптимальный аукцион.
\end{enumerate}

\item Петя переезжает на новую квартиру, поэтому ..... ......... ........... ........... ........ ........... ............ ......... ............. ............. ............ .......... .......... ........... ........... ......... ........ .......... ........... ...... Потенциальных покупателей двое. Первый покупатель знает значение $ X_{1} $, второй --- значение $ X_{2} $. Величины  $ X_{1} $ и  $ X_{2} $ независимы и равномерны на $ [0;1] $. Полезности первого игрока: ..... ......... ............ .......... ........... .......... .......... ............ Полезности первого игрока: ............ ............. ............. ............. .............
\begin{enumerate}
\item Четко опишите механизм VCG применительно к этой задаче.
\item Какова средняя прибыль продавца при использовании механизма VCG?
\end{enumerate}


\item Есть $ n $ городов. ........ ............... .............. ............ .............. Жители города ........... ............. ............... .............. ................ ........ ......... получат ........... полезность ........ ......... .......... .......... ....... .........  Величины $ X_{i}\sim U[0;1] $ и независимы. Каждый город знает свое $ X_{i} $. 
\begin{enumerate}
\item Опишите механизм VCG применительно к этой задаче. Т.е. предполагается, что игроки объявляют числа $ b_{i}\in [0;1] $ и механизм должен определять, ........... ........... ............. .............. ............. ............ ...........
\item Выпишите функцию плотности для .......... ............. ................ ............... ........... .......... ........... ............ .........
\item Сходится ли баланс у механизма VCG в этом случае? Если нет, то сколько в среднем нужно вложить средств извне в этот механизм?
\item Что больше: .......... или ..... .......... .......... в механизме VCG?
\end{enumerate}


%\item Есть $ 3 $ города. Рядом с одним из них нужно построить мусоросжигательный завод. Жители города рядом с которым будет построен завод получат отрицательную полезность $ U_{i}=-X_{i} $. Остальные получат полезность 0. Величины $ X_{i}\sim U[0;1] $ и независимы. Каждый город знает свое $ X_{i} $. Города одновременно называют требуемую компенсацию $ b_{i} $. Завод строится у того города, у которого $ b_{i} $ меньше. Остальные города выплачивают компенсацию поровну.
%\begin{enumerate}
%\item Найдите равновесие Нэша
%\item Как надо изменить этот механизм, чтобы он стал правдивым?
%\end{enumerate}



%\item Есть один покупатель и один продавец. Ценности товара: $ X_{1} $ --- для покупателя, $ X_{2} $ --- для продавца. Величины $ X_{i} $ независимы и равномерны на $ [0;1] $.
%\begin{enumerate}
%\item Опишите механизм VCG применительно к этой задаче. Т.е. предполагается, что игроки объявляют числа $ b_{i}\in [0;1] $ и механизм должен определять, кому отдать товар и какие платежи должны сделать игроки в зависимости от $ b_{i} $.
%\item Каков средний баланс механизма VCG в этой задаче?
%\item Предположим, что вместо VCG используется такой механизм: игроки одновременно называют желаемые цены, $ b_{1} $ и $ b_{2} $. Если $ b_{1}>b_{2} $, то обмен происходит по цене $ 0.5(b_{1}+b_{2}) $. Найдите равновесие Нэша.
%\item Верно ли, что при втором механизме обмен происходит если и только если $ X_{1}>X_{2} $?
%\end{enumerate}

%Hint: равновесие Нэша будет в линейных стратегиях



\item Кнопочный аукцион и три игрока. Ценности $ V_{1} $, $ V_{2} $ и $ V_{3} $ ........ ........ ............. ............. ............. .............. ........... .......... ........... .......... ........... ........... ......... ........... .......
\begin{enumerate}
\item Что собой представляют стратегии игроков в этом случае? Почему их можно упростить?
\item Найдите равновесие Нэша
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bibliography{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/opit}
\printindex % печать предметного указателя здесь

\end{document}