\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/title_bor_utf8}

%\usepackage{showkeys} % показывать метки

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/prob_and_sol_utf8}

%\title{Задачи по элементарной теории вероятностей и матстатистике}
%\author{Составитель: Борис Демешев, boris.demeshev@gmail.com}
%\date{\today}

\begin{document}

%\pagestyle{myheadings} \markboth{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }
%\maketitle
%\tableofcontents{}

%\parindent=0 pt % отступ равен 0

\begin{Large}
Моделирование аукционов. Домашняя работа - 3.
\end{Large}

\begin{enumerate}
%\item Можно пользоваться калькулятором. Вопрос в том, нужно ли?
\item Можно решать задачи в любом порядке.
%\item С собой можно принести один лист А4, где заранее могут быть написаны (именно написаны, а не напечатаны) любые формулы, теоремы или комментарии.
%\item Продолжительность работы 1 час 20 минут.
%\item Условия нельзя забрать с собой. Условия и решения открыто доступны на \url{auctiontheory.wordpress.com} после окончания контрольной.
%\item Обсуждать задачи во время работы нельзя.
%\item Человек проводящий контрольную не будет отвечать на вопросы по тексту задач. 
\item При подозрении на опечатку --- спрашивайте в блоге!
\item Насколько подробно все расписывать --- решай сам исходя из конкретной ситуации. Очевидно, что в примере $ 1+2+3=? $ ответ можно написать сразу, а взятие интеграла $ \int x^{5}\cos(x)dx $ требует каких-то промежуточных записей.
\item Паниковать при решении домашки строжайше запрещено!
%\item Каждая из 5 задач весит 5 баллов.
\item Для каждой задачи обязательно нужно спрогнозировать свою оценку. Не надо скромничать, лучше попытаться объективно оценить свое решение.  За неверное оценивание баллы снижаться не будут, а верное оценивание даст возможность чему-то научиться. Опыт показывает, что оценка своих собственных решений позволяет резко улучшить их качество. Прогноз своей оценки пишем в табличку!
\item Не забудь подписать свою работу. Пожалуйста!

\end{enumerate}

\begin{large}
Имя:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Отчество:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Фамилия:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Группа:
\end{large}

\vspace{4pt} 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline  & Задача 1 & Задача 2 & Задача 3 & Задача 4 & Задача 5 & Итого \\ 
\hline Прогноз оценки &  &  &  &  &  & \\ 
\hline Оценка (от 0 до 5) &  &  &  &  &  & \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\newpage

\begin{enumerate}


\item Техническая задача.
\begin{enumerate}
\item Выразите $ (a+c)\vee (b+c) $ через $ a\vee b $. Выразите $ (a+c)\wedge (b+c) $ через $ a\wedge b $.
\item Случайные величины $ Z_{1} $, \ldots, $ Z_{n} $ аффилированы между собой. Случайные величины $ W_{1} $, \ldots, $ W_{k} $ --- аффилированы между собой. Набор случайных величин $ Z_{1} $, \ldots, $ Z_{n} $ не зависит от набора $ W_{1} $, \ldots, $ W_{k} $. Верно ли, что набор случайных величин $ Z_{1} $, \ldots, $ Z_{n} $, $ W_{1} $, \ldots, $ W_{k} $ аффилирован?
\end{enumerate}


\item Пусть $  V $ --- общая ценность товара для двух игроков, равномерна на $ [1;2] $. Величины $ R_{1} $ и $ R_{2} $ --- независимы между собой и с $ V $ и равномерны на $ [-0.5;0.5] $. По смыслу: $ R_{1} $ и $ R_{2} $ --- это ошибки игроков при подсчете ценности товара $ V $. Игроки получают сигналы $ X_{i}=V+R_{i} $, т.е. игроки знают ценность  $ V $ с ошибкой.
\begin{enumerate}
\item Найдите совместную функцию плотности $ X_{1} $ и $ X_{2} $. Верно ли, что $ X_{1} $ и $ X_{2} $ аффилированны?
\item Найдите $ v(x,y)=E(V|X_{1}=x,Y_{1}=y) $. Найдите равновесие Нэша на аукционе второй цены.
\item Найдите совместную функцию плотности $ X_{1} $ и $ Y_{1} $, $ g(x,y) $
\end{enumerate} 

Hint: В решении контрольной есть похожая задача. А $ g(x,y) $ можно неплохо упростить пользуясь предыдущей задачей.

\item Пусть $ R_{1} $, $ R_{2} $ и $ S $ --- равномерны на $ [0;1] $ и независимы. Ценность товара для первого игрока, $ V_{1}=0.8X_{1}+0.2X_{2} $ и для второго --- $ V_{2}=0.8X_{2}+0.2X_{1} $. Первый игрок получает сигнал $ X_{1}=S+R_{1} $. Второй игрок получает сигнал $ X_{2}=S+R_{2} $.
\begin{enumerate}
\item Найдите $ g(x,y) $, $ R(y|x) $ и $ v(x,y)=E(V|X_{1}=x,Y_{1}=y) $ 
\item Используя предыдущие функции найдите равновесие Нэша на аукционе второй цены, первой цены и кнопочном аукционе
\end{enumerate}

% ??? (занудно) В рамках предыдущей задачи найдите $ g(y|x) $, $ G(y|x) $, $ R(y|x) $, $ R(x|x) $. Найдите равновесие Нэша на аукционе первой цены и кнопочном аукционе.

%Hint: Обратите внимание, что в лекции $ X_{i} $ принимает значения на $ [0;1] $. Здесь $ X_{i} \in [0.5;2.5] $, поэтому при подсчете $ G(y|x) $ нижний предел интегрирования не равен 0.

\item Продолжение задачи 2 с контрольной (можно использовать все полученные в ней результаты).
На аукционе продается картина, которая равновероятно является <<Джокондой>> Леонардо да Винчи или ее подделкой. За нее торгуются $ n $ покупателей. Ценность картины для всех покупателей одинакова, $ V_{1}=V_{2}=\ldots=V_{n}=V $ и равна 1, если это оригинал и 0, если подделка.

Если $ V=0 $, то сигналы $ X_{i} $ условно независимы и равномерны на $ [0;1] $. Если $ V=1 $, то сигналы $ X_{i} $ условно независимы и имеют функцию плотности $ f(x|V=1)=2x $ при  $x\in [0;1] $

\begin{enumerate}
\item Найдите равновесие Нэша на аукционе второй цены
\item Найдите $ E(V|X_{1}=x_{1},X_{2}=x_{2},X_{3}=x_{3}\ldots X_{n}=x_{n}) $
\item С помощью предыдущего пункта найдите функции $ b^{n}(x) $,  $ b^{n-1}(x,p_{n}) $  и $ b^{n-2}(x,p_{n-1},p_{n}) $ в равновесии Нэша на кнопочном аукционе
\end{enumerate}

%\item 
% Хм: страшные интегралы лезут отовсюду..
%Товар имеет общую ценность $ V $ для трех игроков, $ V $ равномерно на $ [0;1] $. При фиксированном $ V=v $ сигналы независимы и имеют функцию плостности: 
%\begin{equation}
%f(x|v)=2v\cdot x^{2v-1}, \quad x\in[0;1]
%\end{equation}
%\begin{enumerate}
%\item Какой ожидаемый сигнал получают игроки, если $ V=0 $? $ V=0.5 $? $ V=1 $?
%\item Найдите $ g(x,y) $
%\item Найдите $ v(x,y)=E(V|X_{1}=x,Y_{1}=y) $ и равновесие Нэша на аукционе второй цены
%\item Найдите $ E(V|X_{1}=x_{1},X_{2}=x_{2},X_{3}=x_{3} )$ и равновесие Нэша на кнопочном аукционе
%\end{enumerate}

%Hint: Можно пользоваться тем, что $  $

\item Лекция 3 получилась трудной технически. Помогите будущим студентам ее понять! Придумайте задачу на тему лекции 3. Решите придуманную задачу. Можно пойти по простому пути --- взять уже имеющуюся задачу и поменять в ней что-нибудь. Можно попытаться придумать что-то своё, оригинальное. Оригинальные и красивые задачи с решениями могут получить оценку существенно выше 5 баллов. 


\end{enumerate}




\bibliography{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/opit}
\printindex % печать предметного указателя здесь

\end{document}