\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/title_bor_utf8}

%\usepackage{showkeys} % показывать метки

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/prob_and_sol_utf8}

%\title{Задачи по элементарной теории вероятностей и матстатистике}
%\author{Составитель: Борис Демешев, boris.demeshev@gmail.com}
%\date{\today}

\begin{document}

%\pagestyle{myheadings} \markboth{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }
%\maketitle
%\tableofcontents{}

%\parindent=0 pt % отступ равен 0

\begin{Large}
Моделирование аукционов. Контрольная работа 1.
\end{Large}

\begin{enumerate}
\item Можно пользоваться калькулятором. Вопрос в том, нужно ли?
\item Можно решать задачи в любом порядке.
\item С собой можно принести один лист А4, где заранее могут быть написаны (именно написаны, а не напечатаны) любые формулы, теоремы или комментарии.
\item Продолжительность работы 1 час 20 минут.
\item После окончания работы условия можно забрать с собой.
\item Обсуждать задачи во время работы нельзя.
\item Человек проводящий контрольную не будет отвечать на вопросы по тексту задач. 
\item Скорее всего, в задачах нет очепяток. Если, по твоему мнению, опечатка есть, то ее нужно исправить самому исходя из своего представления о хорошей задаче. При этом нужно четко отразить этот факт перед началом решения. Например, <<По-моему, в тексте есть опечатка и вместо ... должно быть ...>>. Твоя гипотеза об опечатках является личной и не подлежит обсуждению во время работы.
\item Насколько подробно все расписывать --- решай сам исходя из конкретной ситуации. Очевидно, что в примере $ 1+2+3=? $ ответ можно написать сразу, а взятие интеграла $ \int x^{5}\cos(x)dx $ требует каких-то промежуточных записей.
\item Паниковать на контрольной строжайше запрещено!
%\item Каждая из 5 задач весит 5 баллов.
\item Для каждой задачи обязательно нужно спрогнозировать свою оценку. Не надо скромничать, лучше попытаться объективно оценить свое решение.  За неверное оценивание баллы снижаться не будут, а верное оценивание даст возможность чему-то научиться. Опыт показывает, что оценка своих собственных решений позволяет резко улучшить их качество. Прогноз своей оценки пишем в табличку!
\item Не забудьде подписать свою работу. Пожалуйста!

\end{enumerate}

\begin{large}
Имя:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Отчество:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Фамилия:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Группа:
\end{large}

\vspace{4pt} 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline  & Задача 1 & Задача 2 & Задача 3 & Задача 4 & Задача 5 & Итого \\ 
\hline Прогноз оценки &  &  &  &  &  & \\ 
\hline Оценка (от 0 до 5) &  &  &  &  &  & \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\newpage

\begin{enumerate}
\item Предположим, что условия теоремы об одинаковых доходностях выполнены. 
\begin{enumerate}
\item Может ли выбор механизма проведения аукциона влиять на ковариацию выплат двух разных игроков?
\item  Найдите ковариацию выплат первого и второго игрока в аукционе первой цены с независимыми и равномерными на $ [0;1] $ ценностями. Hint: можно пользоваться тем, что средняя выплата равна $ \frac{n-1}{n(n+1)} $.
\end{enumerate}


\item <<Наследство>> по типу аукциона второй цены. Двум сыновьям достался земельный участок в наследство. Отец не хотел, чтобы участок был разделен, поэтому по завещанию установлены следущие правила: два брата одновременно делают ставки. Участок получает тот, кто сделал большую ставку. При этом получивший участок выплачивает проигравшему меньшую из двух ставок. Ценности участка для игроков независимы и равномерны на $ [0;1] $. 

Найдите равновесие Нэша.

\item Рассмотрим аукцион второй цены. Предположим, что ценности независимы и имеют регулярное распределение. Агенты не нейтральны к риску. Их отношение к риску отражается функцией полезности $ u() $. Про $ u() $ известно, что она непрерывна, строго возрастает и для удобства $ u(0)=0 $. Т.е. если игрок получает товар ценностью $ x $ и платит продавцу $ m $, то его полезность равна $ u(x-m) $. 

Найдите равновесие Нэша.



\item Рассмотрим аукцион второй цены с резервной ставкой $ r $. Резервная ставка --- это минимальная цена за которую продавец согласен расстаться с товаром. Если все игроки сделали ставки ниже $ r $, товар остается у продавца, никто ничего не платит. Если хотя бы один игрок сделал ставку выше $ r $, то товар достается игроку сделавшему самую высокую ставку и платит он максимум между второй по величине ставкой и $ r $. Константа $ r $ общеизвестна всем игрокам. Ценности независимы и имеют регулярное распределение. Агенты нейтральны к риску. 

Найдите равновесие Нэша.

\item Рассмотрим аукцион первой цены с двумя игроками. Ценности независимы и равномерны на $ [0;1] $. Но ставку можно сделать только 0 или 0.5. Если ставки игроков совпали, то товар достается случайно выбираемому игроку за соответствующую плату. 

Найдите равновесие Нэша.

\end{enumerate}

Подсказка: первая задача решается за 2 минуты, третья и четвертая --- 5 минут на каждую. Над остальными есть время подумать.


\bibliography{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/opit}
\printindex % печать предметного указателя здесь

\end{document}