\begin{enumerate}

\item Сформулируйте и докажите вариант теоремы об одинаковой доходности для следующего случая. Ценности независимы. Каждый игрок знает свою ценность. Распределение ценностей регулярное. На торги выставлены $ k<n $ одинаковых товаров. Каждый из игроков хочет только одну единицу товара.

\item Три игрока. Ценности $ V_{1} $, $ V_{2} $ и $ V_{3} $ равномерны на $ [0;1] $ и независимы. Первый и второй игрок знают значение своих ценностей, т.е. $ X_{1}=V_{1} $ и $ X_{2}=V_{2} $. А третий игрок ничего не знает! 

Найдите равновесие Нэша на аукционе первой, второй цены и на кнопочном аукциоен.


\item Два игрока. Ценности независимы имеют экспоненциальное распределение с параметром $ \lambda=1 $. Сигналы совпадают с ценностями,  $ X_{i}=V_{i} $. Найдите равновесие Нэша на аукционе первой цены.




\item Аукцион <<Все платят среднюю ставку>>. Покупатели одновременно делают ставки. Товар достается тому, кто назвал наибольшую ставку, но платят все игроки. Все игроки платят среднюю суммы ставок. Ценности товара для покупателей имеют независимое регулярное распределение с функцией распределения $ F() $. Найдите оптимальные стратегии игроков, $ b(x) $, средний доход продавца. 



\item Сравнение правовых систем.\index{Правовые системы}

Две стороны судятся по спорному вопросу. Выиграет та сторона, которая потратит больше денег на адвокатов. Не считая расходов на адвокатов, для каждой стороны победа в суде приносит выгоду $ X_{i} $. Мы предполагаем, что $ X_{i} $ независимы и равномерны на $ [0;1] $. Предполагаем, что узнав своё $ X_{i} $, каждая сторона решает сколько потратить на адвоката.

Далее мы несколько упрощенно изложим три системы. В американской системе каждая сторона сама оплачивает издержки на адвоката независимо от исхода дела. В европейской системе проигравшая сторона платит все расходы (или фиксированный процент) выигравшей стороны. В системе предложенной Джеймсом Куэйлом (James Quayle, вице-президент США при Буше) проигравшая выплачивает выигравшей стороне сумму равную своим расходам. 
\begin{enumerate}
\item Найдите равновесие Нэша в американской системе
\item Найдите равновесие Нэша в европейской системе
\item Найдите равновесие Нэша в систему Куэйла
\item Сравните ожидаемые расходы на адвокатов в разных системах
\end{enumerate}


\item Кнопочный аукцион, 4 игрока, ценность товара для всех одинакова и равна 
\begin{equation}
V=X_{1}^{2}+X_{2}^{2}+X_{3}^{2}+X_{4}^{2}
\end{equation}
Каждый игрок знает своё $X_{i}$. Величины $X_{i}$ одинаково распределены и имеют некую совместную функцию плотности.

Найдите равновесие Нэша.

Автор: Руслан Дурдыев

Решение: 
\begin{equation}
\begin{cases}
b^{4}(x)=4x^{2} \\
b^{3}(x,p_{4})=3x^{2}+p_{4}/4 \\
b^{2}(x,p_{3},p_{4})=2x^{2}+p_{3}/3-p_{4}/4
\end{cases}
\end{equation}

\item Каждый игрок знает ценность товара для себя, $V_{i}=X_{i}$. Ценности $X_{i}$ независимы и равномерны на $[0,5;1,5]$. Опишите правила аукциона, равновесие Нэша в котором является решением уравнения Бернулли, т.е. уравнения вида:
\begin{equation}
b'(x)+a(x)b(x)=c(x)b^{n}(x)
\end{equation}

Автор: Руслан Дурдыев

Решение: Аукцион может, например, проходить по правилам: побеждает тот, кто сделает самую высокую ставку. Победитель платит квадрат своей ставки.

\begin{equation}
b'(x)+\frac{n-1}{2x}b(x)=\frac{n-1}{2}\frac{1}{b(x)}
\end{equation}

Решение уравнения, естественно, $b(x)=\sqrt{\frac{n-1}{n}x}$

\item На аукционе второй цены продается товар ценностью $V$ -- единой для всех покупателей, $V$ распределено равномерно на $[1;2]$. Покупатели получают сигналы $X_{i}=V+R_{i}$, где ошибки оценивания $R_{i}$ независимы и равномерны на $[-0.5;0.5]$.

Товар достается тому, кто сделает наибольшую ставку, а платит он наибольшую из невыигравших ставок.

\begin{enumerate}
\item Найдите равновесие Нэша и ожидаемую выручку продавца.
\item Пусть есть независимый бесплатный эксперт, к которому может обратиться любой участник. Если игрок обращается к эксперту, то после этого его сигнал равен $X_{i}=V+aR_{i}$, где $R_{i}$ независимы и равномерны на $[-0.5;0.5]$. Величина $a<1$ -- параметр, характеризующуй точность эксперта: чем меньше $a$, тем точнее эксперт. 

Игра проходит теперь в два этапа: на первом этапе игроки независимо друг от друга решают, обращаться ли им за советом к эксперту. На втором этапе проходит аукцион второй цены. Ни один игрок не знает, обращались ли другие игроки за советом к эксперту.

\begin{enumerate}
\item Найдите равновесие Нэша, ожидаемую выручку продавца
\item Как изменится ответ, если за совет эксперт взимает плату $d$? Найдите ожидаемую выручку эксперта. Какое значение $d$ максимизирует выручку эксперта при заданном $a$?
\item Что происходит в случае $a=0$, т.е. эксперт сообщает точное значение $V$ желающим?
\end{enumerate}
 
\item Продавец хочет подкупить эксперта. Игроки не знают о подкупе. Сколько готов заплатить продавец эксперту за смещение сигнала, равное $m$? 

Т.е. игра снова проходит в два этапа, на первом этапе игроки выбирают, обращаться ли к экспрерту. Если игрок обращается к эксперту, то его сигнал будет равен $X_{i}=V+m+aR_{i}$, но игрок будет думать, что это $X_{i}=V+aR_{i}$. На втором этапе проводится аукцион второй цены.

\item Если это все хорошо решается, то предложите и решите игру со стратегическим подкупом.

\end{enumerate}

Обработка задачи, предложенной Николаем Ивановым


\item Обобщите правила кнопочного аукциона на случай продажи $k$ одинаковых чудо-швабр в ситуации, когда каждому игроку нужно не больше одной чудо-швабры.


\item У Васи пять потенциальных невест. Каждая из них выбирает свой уровень усилий, который она прикладывает для выхода замуж за Васю. Приложившая наибольшее количество усилий получает Васю замуж. Замужество приносит невесте полезность $X_{i}$, величины $X_{i}$ равномерны на $[0;1]$ и независимы. Быть второй -- самое худшее, что может быть! Вторая по усилиям претендентка страдает от зависти к первой в размере $(-X_{i})$.

Найдите равновесие Нэша.


Обработка задачи, предложенной Марией Алиевой

Цитата: <<Из пяти невест выбираются две с самыми большими придаными...>>

\item На аукционе с двумя покупателями продается машина. Машина с вероятностью $p$ окажется хорошей, а с вероятностью $1-p$ -- не очень. До покупки понять, какая она, игроки не могут. Каждый игрок знает свой сигнал $X_{i}$, сигналы независимы и равномерны на $[0;1]$. Ценности определяются по формуле:
\begin{equation}
V_{i}=R\cdot X_{i}
\end{equation}
Где $R$ равна 2 с вероятностью $p$ и 1 c вероятностью $1-p$.

Найдите:
\begin{enumerate}
\item $g(x,y)$, $R(y|x)$, $v(x,y)$
\item Равновесие Нэша на аукционе первой цены, второй цены и на кнопочном аукционе
\end{enumerate}

Обработка задачи, предложенной Вячеславом Савицким

Решение: $b^{FP}(x)=\frac{p+1}{2}x$, $b^{SP}(x)=(p+1)x$


\end{enumerate}









