\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/title_bor_utf8}

%\usepackage{showkeys} % показывать метки

\input{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/prob_and_sol_utf8}

%\title{Задачи по элементарной теории вероятностей и матстатистике}
%\author{Составитель: Борис Демешев, boris.demeshev@gmail.com}
%\date{\today}

\begin{document}

%\pagestyle{myheadings} \markboth{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }{ТВИМС-задачник. Демешев Борис. roah@yandex.ru }
%\maketitle
%\tableofcontents{}

%\parindent=0 pt % отступ равен 0

\begin{Large}
Моделирование аукционов. Догонялка.
\end{Large}

\begin{enumerate}
%\item Можно пользоваться калькулятором. Вопрос в том, нужно ли?
\item Можно решать задачи в любом порядке.
%\item С собой можно принести один лист А4, где заранее могут быть написаны (именно написаны, а не напечатаны) любые формулы, теоремы или комментарии.
%\item Продолжительность работы 1 час 20 минут.
%\item Условия нельзя забрать с собой. Условия и решения открыто доступны на \url{auctiontheory.wordpress.com} после окончания контрольной.
%\item Обсуждать задачи во время работы нельзя.
%\item Человек проводящий контрольную не будет отвечать на вопросы по тексту задач. 
\item При подозрении на опечатку --- спрашивайте в блоге!
\item Насколько подробно все расписывать --- решай сам исходя из конкретной ситуации. Очевидно, что в примере $ 1+2+3=? $ ответ можно написать сразу, а взятие интеграла $ \int x^{5}\cos(x)dx $ требует каких-то промежуточных записей.
\item Паниковать при решении догонялки строжайше запрещено!
%\item Каждая из 5 задач весит 5 баллов.
\item Для каждой задачи обязательно нужно спрогнозировать свою оценку. Не надо скромничать, лучше попытаться объективно оценить свое решение.  За неверное оценивание баллы снижаться не будут, а верное оценивание даст возможность чему-то научиться. Опыт показывает, что оценка своих собственных решений позволяет резко улучшить их качество. Прогноз своей оценки пишем в табличку!
\item Не забудь подписать свою работу. Пожалуйста!
\item Срок сдачи догонялки: 12 мая, четверг.

\end{enumerate}

\begin{large}
Имя:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Отчество:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Фамилия:
\end{large}

\vspace{4pt}

\begin{large}
Группа:
\end{large}

\vspace{4pt} 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline  & Задача 1 & Задача 2 & Задача 3 & Задача 4 & Задача 5 & Итого \\ 
\hline Прогноз оценки &  &  &  &  &  & \\ 
\hline Оценка (от 0 до 5) &  &  &  &  &  & \\ 
\hline 
\end{tabular} 
%\newpage

\input{dogon_text.tex}



\bibliography{/home/boris/Dropbox/Public/tex_general/opit}
\printindex % печать предметного указателя здесь

\end{document}