%\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}
\documentclass[pdftex,10pt,showtrims]{memoir}

\setstocksize{9in}{6in}
%\settrimmedsize{\stockheight}{\dimexpr 6in-15mm}{*}
%\settypeblocksize{516.9312pt}{243.6962pt}{*}
%\setlrmargins{*}{*}{4}
%\setulmargins{*}{*}{2}
%\setmarginnotes{5mm}{45.23mm}{\onelineskip}
%\setlength{\footskip}{3.0\baselineskip}
%\checkandfixthelayout

\usepackage[margin=0.5in, paperwidth=6in, paperheight=9in,includehead]{geometry}


%\input{/home/boris/science/tex_general/title_bor_utf8} 
\input{title_bor_utf8} % use the local copy


%\usepackage{showkeys} % показывать метки

%\usepackage{verbatim}

\input{/home/boris/science/tex_general/prob_and_sol_utf8}
%\input{prob_and_sol_utf8}


\newcommand{\winpro}{\phi} % специальный знак для \pi из Кришны

\newcommand{\indef}[1]{\textbf{#1}}

\numberwithin{equation}{page} % уравнения нумеруются на каждой стр. отдельно


\newtheorem{myth}[equation]{Теорема} % нумерация сквозная с уравнениями

\theoremstyle{definition} % убирает курсив и что-то еще наверное делает ;)
\newtheorem{mydef}[equation]{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{myex}[equation]{Пример}

%\newtheorem{assertion}{Утверждение}
%\newtheorem{lemma}{Лемма}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{myproof}{Доказательство}


\begin{comment}
% todo list
\begin{enumerate}
\item Решение догонялки
\item Сделать индекс
\item Дописать про афиллированные с.в.
\item Нарисовать картинки
\item Сделать вводную по вероятностям с вопросами:
$P(X_{2}<a|X_{1}=x)$, $ E(X_{2}1_{X_{2}<a}|X_{1}=x) $, $ p(x_{2}|x_{1}) $ если известна $ p(x_{1},x_{2}) $
\item Сделать вводную по взятию производных от интеграла:
$ f(a)=\int_{0}^{a}g(x)dx $ найти $ f'(a) $. И более забубенистое: $ f(a)=\int_{0}^{a}\int_{y}^{1}p(x,y)dxdy $
\item Предупреждение: у непрерывных величин $ P(X=x)=0$
\item Переоформить теорему о равновесии на аукционе первой цены так \ldots  это решение диф. ура, с b(0)=0. Кстати там может быть пропущен знак минус в формуле решения. Проверить.
\item Проверить нет ли где ошибки связанной с тем, что (например) нет совместной плоности у пары $ X_{2} $, $ Y_{2} $. Сделать вопрос с подвохом. Типа найдите плотность. 
\item Список сопоставляющий обозначения: Vishna, Klemperer?, Introduction to auctions\ldots 
\end{enumerate}
\end{comment}






\title{Моделирование аукционов. Азбука. }
\author{Борис Демешев}
\date{\today}



\makeindex % команда для создания предметного указателя
\bibliographystyle{plain} % стиль оформления ссылок




\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents{}


\input{lecture1}

\subsection{Контрольная 1}

\input{solut1.tex}

\input{lecture2}

\section{Контрольная 2}

\input{solut2.tex}

\input{lecture3}

\section{Контрольная 3}

\input{solut3.tex}

\section{Домашка 3}

Контрольная номер 3 оказалась чересчур сложной, поэтому студентам была предложена вместо нее домашка 3.


\input{auc_ht3_solut.tex}

\input{lecture4}

\section{Контрольная 4}

\input{solut4.tex}


\section{Догонялка}

Тем, кто по уважительной причине пропустил какую-либо из контрольных предлагается догонялка:

\input{dogon_text.tex}

\section{Прочие задачи}

Осторожно! Эти задачи не проверялись на наличие приличного решения.

\input{auc_problems.tex}


\printindex % печать предметного указателя здесь


\bibliography{/home/boris/Dropbox/tex_general/opit}




\end{document}
